<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Yofacturo.bo</title>
    <description>Yofacturo.bo es un sistema de facturación para pequeñas empresas de servicios  de Bolivia. Su objetivo principal es hacer accesible a todos la facturación computarizada
</description>
    <link>http://yofacturo.bo/</link>
    <atom:link href="http://yofacturo.bo/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 17:34:45 -0400</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Nov 2019 17:34:45 -0400</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.0</generator>
    
      <item>
        <title>¿Qué pongo en el NIT?</title>
        <description>&lt;p&gt;Muchas veces, cuando preguntamos a un cliente a nombre de quién la factura nos
responde con un “sin nombre” por favor. El cajero pone entonces el NIT 0 y el
nombre de la factura en “Sin nombre”, “SN” o alguno de los valores que permite
la normativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero ¿sabía Usted que no siempre puede hacer una factura sin nombre y corre el
riesgo de tener una multa si emite una factura sin nombre en ciertas
circunstancias?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De hecho, si el monto es igual o mayor a Bs 3,000 (Tres Mil Bolivianos) no se
debería emitir una factura sin nombre y el cliente está obligado a proveer
un número de carné de identidad o un número de NIT. Inicialmente, el
monto mínimo era de Bs 10,000.00, sin embargo, fue modificado en la &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2017/RND%20N%20101700000007.pdf&quot;&gt;RND
10-17-00000007&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De la misma manera hay algunos tipos de clientes a los que no se les debe poner
la factura como Sin nmbre sino un número de NIT especial, el 99001. Esto se
sustenta en la &lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf]&quot;&gt;RND-10-0021-16.pdf&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos clientes son los extranjeros no residentes, las personerías jurídicas y
las embajadas y consulados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos algunos ejemplos de cuando se tiene que usar esto NIT especial. El caso
de extranjeros no residentes se aplica por ejemplo a hoteles cuyos huespedes del
extranjero no tienen NIT ni carné de identidad.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img class=&quot;img-responsive full-width&quot; src=&quot;/assets/img/post14/nit.png&quot; alt=&quot;Diagrama NIT&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Fig. 1 - Diagrama obtener el NIT.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Otro caso es el caso de las personerías jurídicas. Por ejemplo, los condominios
suelen tener una personería jurídica pero no están registradas en el padrón de
impuestos nacionales, por lo tanto no tienen NIT, y cuando un
condominio compra productos o servicios por más de Bs 3,000 se debe poner el NIT
99001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente está el caso de las embajadas y consulados. Estos tampoco están
obligados a registrarse en el padrón nacional de contribuyentes. Por ende,
cuando hacen una compra y el monto es mayor o igual a Bs 3,000  se debe
consignar el NIT 99001.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;artículos-relacionados&quot;&gt;Artículos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2017/07/10/facturacion-con-impresoras-termicas-en-que-quedo.html&quot;&gt;¿Puedo imprimir mis facturas con impresoras térmicas?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/06/16/siete-documentos-en-local-comercial-para-evitar-multas.html&quot;&gt;7 Documentos que debe tener siempre en su negocio para evitar multas, a que no se sabía el 6to&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/03/29/ocho-claves-para-evitar-que-le-observen-las-facturas.html&quot;&gt;8 claves para evitar que le observen las facturas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2017/08/01/que-pongo-en-nit.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2017/08/01/que-pongo-en-nit.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Puedo imprimir mis facturas con impresoras térmicas?</title>
        <description>&lt;p&gt;Este año a muchas empresas les cayó un balde de agua fría el 17 de marzo. El 
decidió lanzar la
&lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2017/RND-101700000006.pdf&quot;&gt;RND-10-17-00000006&lt;/a&gt; donde ponía literalmente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La emisión de facturas deberá realizarse en papel que garantice la legibilidad
y nitidez de la información a partir de su emisión, prohibiéndose el uso de
papel térmico&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Las impresoras en papel térmico son usadas principalmente para emitir facturas,
recibos y pasajes en rollo, son especialmente usadas para la facturación móvil y en el
sector de transporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, muchas empresas empezaron a considerar alternativas y se veía venir
un costo elevadísimo para hacer la migración. Sobre todo que el plazo dado era
de apenas 3 meses y medio (hasta el 1 de julio de 2017).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No se sabe lo que pasó entre tanto, pero probablemente hubo mucha presión de los
empresarios y el SIN, como pocas veces retrocedió. En la
&lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2017/RND%20N%20101700000007.pdf&quot;&gt;RND 10-17-00000007&lt;/a&gt; del 28 de abril de 2017 el SIN sacó una nueva normativa
que esta vez permite la facturación con papel térmico pero pone ciertas
limitaciones en el tipo de papel a usar. Las limitaciones son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Gramaje de 78 grs.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Calidad de papel alta que garantice la permanencia de datos por un periodo de
tiempo igual o mayor a ocho (8) años&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sí se puede imprimir facturas con papel térmico, sólo que se tienen que tomar en
cuenta las restricciones que ahora están vigentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Tienes preguntas? No dudes en dejarnos un comentario abajo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;artículos-relacionados&quot;&gt;Artículos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/06/16/siete-documentos-en-local-comercial-para-evitar-multas.html&quot;&gt;7 Documentos que debe tener siempre en su negocio para evitar multas, a que no se sabía el 6to&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/03/29/ocho-claves-para-evitar-que-le-observen-las-facturas.html&quot;&gt;8 claves para evitar que le observen las facturas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 10 Jul 2017 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2017/07/10/facturacion-con-impresoras-termicas-en-que-quedo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2017/07/10/facturacion-con-impresoras-termicas-en-que-quedo.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tigo Business Forum 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;El jueves de la anterior semana (10 de noviembre) estuvimos cubriendo el &lt;a href=&quot;http://forum.tigobusiness.com.bo/&quot;&gt;Tigo
Business Forum&lt;/a&gt;. El evento se realizó en el Salón Conquistador del Hotel Los
Tajibos, en Santa Cruz de la Sierra, Bolivia, y estuvieron presentes 3 expertos
internacionales en el ámbito de la tecnología: Eric Ziegler, director de diseño
de &lt;a href=&quot;https://www.fjordnet.com&quot;&gt;Fjord&lt;/a&gt;, Jeff Wallace, CEO de &lt;a href=&quot;http://globalkinetics.com&quot;&gt;Global Kinetics&lt;/a&gt;, y el co-fundador de Apple, Steve
Wozniak. El foro se centró en la intersección de la tecnología con las empresas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer disertante, Eric Ziegler, se concentró en la transformación de las
empresas. Como experto en diseño, nos habló de tendencias actuales como el
&lt;em&gt;design thinking&lt;/em&gt;. En nuestra opinión un punto importantísimo que mencionó es
que las empresas ya no solamente deben enfocarse en los productos para
sus clientes, sino también en los productos internos para sus empleados. Por
ejemplo, una empresa con una aplicación móvil interna debe mantener ciertos
estándares de calidad muy cercanos a los de una aplicación diseñada para ser
usada por los clientes. La razón de esto es que los empleados están
acostumbrados a usar aplicaciones en su vida cotidiana de una calidad superior,
por ende, esperan tener herramientas con la misma calidad al realizar su
trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeff Wallace es un gurú de aplicaciones móviles para empresas y su charla fue un
pequeño compendio de trucos para
implementar esta tendencia en las empresas. De manera muy estructurada nos
mostró los diferentes retos, problemas y soluciones que hay que enfrentar para
que la empresa pueda implementar el faraónico emprendimiento de entrar al mundo
móvil. Fue muy claro al explicar que tener una aplicación móvil es un gran reto
pero que se puede hacer de a poquito, o como el lo dijo en su charla: “¿cómo se
come un elefante? Una mordida a la vez.” Entre los diferentes temas que propuso
habló de crear un “consejo de aplicaciones móviles” para decidir la estrategia
global en lo que conciernen las aplicaciones móviles, crear un plan para
priorizar todas las tareas definidas por el comité, siempre teniendo en cuenta
que el mundo tecnológico trae cambios constantes y hay que prepararse para
ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El último disertante fue Wozniac. Su formato de disertación fue diferente pues
tomó la forma de una entrevista. La entrevista fue hecha por la conocida
periodista Glenda Umaña. Wozniak dio consejos a los empresarios para crear una
cultura de la inveción en las empresas. Mencionó por ejemplo que los ingenieros
deben siempre tener acceso a los depósitos de la empresa para usar piezas en
proyectos personales. Al final de la entrevista, el público tuvo la oportunidad
de hacer preguntas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;entrevista-con-jeff-wallace&quot;&gt;Entrevista con Jeff Wallace&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Yofacturo.bo&lt;/strong&gt; tuvo la oportunidad de entrevistar a Jeff Wallace, empresario
reconocido en Estados Unidos y a nivel mundial.  A continuación un breve resumen
de quién es Jeff Wallace, seguido de las preguntas y respuestas que sacamos de
la entrevista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es presidente y fundador de Global Kinetics y The Bachery. Tiene más de 20 años
de experiencia global como fundador exitoso y ejecutivo senior, desarrollador de
negocios, profesional en marketing con amplias habilidades en negocios incluídos
liderazgo, estrategia, tecnología, finanzas y gestión operativa. Su experiencia
se deriva de la tecnología y el espíritu empresarial con experiencia específica
en conectar la tecnología con las necesidades en los negocios. Es ampliamente
publicado y reconocido como un experto en tecnologías emergentes, así como un
orador frecuente en conferencias de la industria. Jeff es un ángel inversor
activo y asesor de varias empresas de tecnología primeras etapas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta Yofacturo.bo:&lt;/strong&gt; El cliente boliviano no está acostumbrado al comercio
por internet, está acostumbrado a una mezcla de internet y físico. ¿Qué
recomendaría a una empresa que desea iniciar su negocio online?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de responder a la pregunta, Jeff nos pidió más explicación acerca de cómo
funcionaba esa mezcla de internet y físico. Le explicamos que la gente aquí en
Bolivia no tiene la costumbre de realizar pagos online, ya que no todos tienen
acceso a una tarjeta de crédito y de tenerla, no confían en colocar los datos de
su tarjeta en el portal de la empresa. Por lo tanto, las empresas tienen su
página web y/o aplicación móvil, donde muestran sus productos y/o servicios, y a
la hora de realizar el pago, generan un código y el cliente va y paga en los
bancos, farmacias o lugares físicos destinados a recibir dichos pagos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta de Jeff:&lt;/strong&gt; debemos tomar riesgos e invertir en tecnología. En
Estados Unidos los empresarios están acostumbrados a tomar riesgos, porque sin
riesgo no hay ganancia. Si las cosas nos salen mal, al menos aprendimos una
lección valiosa y tomamos en cuenta este fracaso para hacerlo mejor la siguiente
vez. Arriesgando se consigue consolidarse en el mercado, en un mercado que
cambia constantemente y que si no inviertes en tecnología y te adaptas, no
puedes competir, quedándote estancado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta Yofacturo.bo:&lt;/strong&gt; una de tus actividades es ayudar a introducir y
establecer empresas extranjeras que desean tener presencia en el mercado
estadounidense. Siendo cada país diferente tanto en lo cultural como en la
manera de hacer negocios, ¿podrías darnos un ejemplo de alguna limitación que
hayan tenido éstas empresas extranjeras al momento de trabajar con vos para
introducirse al mercado estadounidense?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta Jeff:&lt;/strong&gt; recuerdo una vez una empresa de Europa del este que al
momento de comenzar a trabajar se rehusaba a mostrarnos toda información de la
empresa. Eran considerablemente celosos con sus documentos, mientras que nosotros en Estados
Unidos somos abiertos y transparentes, porque de esa forma le transmitimos
confianza a nuestros socios, proveedores, clientes, además de ayudarnos
mutuamente. Claramente en ese país los empresarios son mucho más reservados y
reacios a compartir información. Sin embargo, nuestro trabajo es explicarles y
aconsejarles cómo se debe trabajar para tener éxito en nuestro mercado. No
desechamos ninguna empresa por su procedencia, tenemos clientes de todas partes
del mundo por ejemplo Corea, India, Nigeria, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta Yofacturo.bo:&lt;/strong&gt; ¿cómo ayudas concretamente a estas empresas a superar
aquellas limitaciones?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta Jeff:&lt;/strong&gt; contamos con profesionales que ayudan a
las empresas a entender cómo funciona el mercado estadounidense, cuáles son las
diferencias culturales y cómo entender al cliente y sus necesidades. Nuestro
profesional encargado, debe tener mucho conocimiento de nuestro cliente,
idealmente tener el mismo origen.  También estamos trabajando con los gobiernos
de algunos países poniendo equipos de trabajo para educar a sus empresarios
sobre cómo ingresar al mercado estadounidense.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Nov 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/11/16/tigo-business-forum.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/11/16/tigo-business-forum.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mejore dramáticamente la calidad de sus procesos sin gastar un céntimo, 8 claves para usar listas de verificación en su empresa y disminuir errores humanos</title>
        <description>&lt;p&gt;Aquí en Yofacturo.bo tomamos muy en serio la calidad de nuestro producto y los
procesos que soporta, un error puede significar un multa para nosotros o para
nuestros clientes. Parte importante de nuestros esfuerzos de calidad son las
listas de verificación o &lt;em&gt;checklists&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los enemigos de las listas de verififcacón dicen que hacen que las personas que
las usan sean reducidas a máquinas y dejen de pensar, en otras palabras, se le
quita el toque humano al asunto. Sin embargo, una buena lista de verificación
permite evitar olvidos y errores humanos simples pero peligrosos y deja que las
personas que las usan se concentren en otras tareas que requiren su creatividad.
Un área donde las listas de verificación se usan con éxito desde hace
mucho tiempo es la aviación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro “&lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/El-efecto-Checklist-comprobación-Conjeturas/dp/849534856X&quot;&gt;El efecto Checklist: Cómo una simple lista de comprobación elimina
errores y salva
vidas&lt;/a&gt;”,
el doctor Atul Gawande estudia los casos donde las listas de verificación son eficaces
y donde no. Según él, las lista de verificación proveen protección
principalmente contra las fallas de la memoria humana, sobre todo cuando se
trata de asuntos rutinarios que se realizan bajo presión. Las fallas en la
memoria son especialmente peligrosas en procesos llamados “todo o nada”, como
preparar un avión para el despegue, comprar los ingredientes de una recetea, o
enviar sus libros de venta etc. Si uno se olvida de una cosa clave, de nada
sirve todo el esfuerzo. Las listas de verificación nos dan protección en esos
casos particulares.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;consejos-para-implementar-listas-de-verificación-en-su-empresa&quot;&gt;Consejos para implementar listas de verificación en su empresa&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;elija-los-procesos-en-los-que-la-lista-será-utilizada&quot;&gt;Elija los procesos en los que la lista será utilizada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como mencionamos antes. Las listas de verificación no son para todos los
procesos, sino que se prestan mejor para procesos “todo o nada”, es decir,
procesos en los cuales un pequeño error puede arruinar todo lo que se ha hecho.
Por ejemplo, un proceso “todo o nada” es el envío de los formularios a
impuestos, un pequeño error y el envío no sirve o le causa una multa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosotros por ejemplo tenemos listas de verificación para antes de ir al banco a
pagar AFPs, Caja, etc. Sabemos que si la persona que va, se olvida de hacer
sellar un papel o hacer firmar alguna planilla, entonces tendrá que ir de nuevo.
La lista de verificación nos ayuda a evitar este tipo de inconvenientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;defina-los-momentos-en-los-que-se-usará-la-lista-de-verificación&quot;&gt;Defina los momentos en los que se usará la lista de verificación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El momento en que se ejecuta una lista de verificación se llama “el punto de
pausa”. Este momento tiene que estar claramente identificado y no prestarse a
ambiguedades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo de un momento ambiguo es “hacer la lista de verificación el día que
se envían los libros de ventas”. La persona que va a ejecutar la lista de
verificación se puede preguntar, ¿antes de enviar los libros?, ¿después?, ¿en la
mañanaa?, etc. Un ejemplo de un momento más preciso es: “Al momento de enviar
los libros, antes de presionar el botón ‘enviar’”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;decidir-el-encargado-de-empezar-la-lista-de-verificación&quot;&gt;Decidir el encargado de empezar la lista de verificación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Por más buena que sea una lista de verificación, no nos puede salvar por sí
sola. El proceso debe ser siempre ejecutado por una persona, debe estar claro
quién es esta persona y esta persona debe tomar la responsabilidad de ejecutar
la lista en el momento indicado. Idealmente, la persona encargada de ejecutar la
lista de verificación debe ser alguien con cierta autoridad entre las personas
presentes. Esto es importante, porque en caso de algun requisito no cumplido,
esta persona debe detener todo el proceso hasta que se subsane la falla.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mantener-la-lista-de-verificación-corta-y-concentrarse-en-lo-esencial&quot;&gt;Mantener la lista de verificación corta y concentrarse en lo esencial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La lista de verificación es una herramienta que será usada por personas que
tienen un trabajo que hacer y es inaceptable que el proceso de verificación
del trabajo tome más tiempo que el trabajo en sí. Por esta razón, una lista de verificación
debe ser lo más corta posible y concentrarse en lo más esencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atul Gawande advierte que luego de sesenta a noventa segundos la lista puede
volverse una distracción al trabajo en cuestión. Hay que recordar que una lista
de verificación no es un manual ni una guía detallada de como hacer una tarea,
sino una ayuda para asegurarse de hacer los pasos que son peligrosos si
uno los olvida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de nuestra lista para ir al banco, sabemos que un requisito que siempre hay
que llevar es el carné de identidad. Sin embargo, es muy raro que la gente se
olvide de su carné, así que para concentrarnos en lo esencial, no lo ponemos en
nuestra lista de verificación.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elegir-el-tipo-de-lista-de-verificación&quot;&gt;Elegir el tipo de lista de verificación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de crear una lista de verificación, se debe elegir el tipo de lista que
vamos a hacer. &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Daniel_Boorman&quot;&gt;Daniel
Boorman&lt;/a&gt;, un veterano
piloto que desarrolla las listas de verificación para la empresa
&lt;a href=&quot;http://www.boeing.com&quot;&gt;Boeing&lt;/a&gt;, indica que hay 2 tipos de listas de
verificación: LEER Y HACER, y LEER Y CONFIRMAR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una lista LEER Y HACER, el equipo que hace la  tarea lee cada paso y lo
ejecuta, como haciendo una receta de cocina. En las listas LEER Y CONFIRMAR el
equipo primero ejecuta todas las tareas que debe hacer y luego alguien lee la
lista y confirma que todo está hecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante elegir uno de estos tipos de lista e indicar en la hoja de la
lista de verificación el tipo de lista que se está usando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;probar-la-lista-en-la-vida-real&quot;&gt;Probar la lista en la vida real&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Boorman insiste principalmente en el hecho de que toda lista de verificación
debe
ser probada en la vida real. En efecto, antes de poner una lista en un entorno
real lo ideal es probarlo en una simulación de la situación. La industria 
aeronáutica está muy acostumbrada a ello e incluso construyen costosos
simuladores para poder hacer este tipo de pruebas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por supuesto, no es necesario hacer un simulador de un banco para probar su
lista para ir al banco. En casos como este, basta probar una vez, y si no sale,
volver a probar. Hasta haber documentado el proceso correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mantener-la-lista-al-día&quot;&gt;Mantener la lista al día&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los procedimientos cambian, y para que la lista sea útil debe estar siempre al
día. A veces los cambios implican añadir o quitar un nuevo elemento, pero 
otras veces la lista entera debe ser modificada. Mantener las listas al día
garantiza que la gente la use como debe ser.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;capacitar-al-personal&quot;&gt;Capacitar al personal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como dijimos antes, las listas no hacen nada por sí solas. Para que las listas
sean de utilidad, la gente debe estar capacitada en su uso y en sus ventajas.
Sin embargo, para que la gente adopte las listas es necesario que estén bien
hechas siguiendo los principios mencionados arriba.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Las listas de verificación son un método económico y eficaz para mejorar
dramáticamente la calidad de sus servicios. Su efectividad ha sido comprobada en
la aeronáutica, la construcción, las cirugías, etc. Siguiendo estos consejos,
puede implementar listas de verificación en poco tiempo para sus procesos
principales. Si le interesa más el tema, le recomendamos el libro de Atul
Gawande, listado abajo en los recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dude en dejar sus reacciones en los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recursos&quot;&gt;Recursos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/09/26/como-puede-ayudar-la-firma-digital-a-mi-empresa.html&quot;&gt;¿Qué es la nueva firma digital y cómo puede ayudar a mi empresa?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/El-efecto-Checklist-comprobación-Conjeturas/dp/849534856X&quot;&gt;El efecto Checklist: Cómo una simple lista de comprobación elimina errores y salva vidas&lt;/a&gt;, de Atul Gawande&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/10/31/mejore-dramaticamente-calidad-procesos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/10/31/mejore-dramaticamente-calidad-procesos.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Qué es la nueva firma digital y cómo puede ayudar a mi empresa?</title>
        <description>&lt;p&gt;Imagínese firmar un contrato por miles de Bolivianos con un cliente en otro
departamento de Bolivia sin tener que gastar un peso en viajar hasta su ciudad
para concretar la firma del contrato. O imagínese ya no tener que ir donde
su abogado que necesita que le firme esto o aquello para la continuación de un
trámite. Pues, ahora esto es posible gracias a la firma digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El objetivo de este artículo es darle una idea de las aplicaciones de esta nueva
tecnología y su funcionamiento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qué-es-la-firma-digital&quot;&gt;¿Qué es la firma digital?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La firma digital es una forma de firmar documentos electrónicos garantizando las
mismas propiedades de la firma “normal”. La firma normal tiene ciertas propiedades
importantes que son imitadas por la firma digital.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;no repudiación&lt;/strong&gt; si uno ha firmado un documento digital, no se puede negar que lo ha firmado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;garantiza la integridad de un documento&lt;/strong&gt;  Un documento digital firmado,
no puede ser modificado sin invalidar la firma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;garantiza la identidad del firmante&lt;/strong&gt; es decir, si Ud recibe un documento
firmado por una persona que Ud conoce y la firma no corresponde a la firma que
Ud conoce, entonces puede saber que este documento no ha sido firmado por la
persona correcta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para entender mejor esto, veamos un ejemplo, supongamos que firmamos un contrato
con un cliente y recibimos un email con el contrato firmado. ¿Qué tipo de
problemas podrían surgir y cómo lo resuelve la firma digital?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La persona podría decir que le hackearon su email y que él no mandó el email.
Sin embargo, si el email está firmado digitalmente, entonces es &lt;em&gt;imposible&lt;/em&gt; negar
que él envió el documento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La persona puede decir, yo sí mandé ese documento, pero Usted lo ha
modificado. Sin embargo, con la firma digital, un programa puede verificar que
el documento no ha sido modificado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La persona podría decir que su secretaria mandó el mensaje pero sin su
autorización. Sin embargo, si el mensaje está firmado con su firma digital y
no la de su secretaria, esto indica que fue él y no la secretaria, el que hizo
el envío.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Está claro que usando la firma digital se podría, de manera confiable firmar
contratos y hacer negocios por internet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cómo-funciona-concretamente&quot;&gt;¿Cómo funciona concretamente?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Luego de leer todas esas bondades, seguramente se estará preguntando cómo
funciona esto de la firma digital, cómo se garantiza que uno es el que firma,
cómo se ve un documento firmado, como se verifica una firma, etc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;funcionamiento-básico&quot;&gt;Funcionamiento básico&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para usar la firma digital se necesitan en concreto 4 cosas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un certificado, es un documento informático que certifica que nosotros somos
quienes decimos ser y contiene la llave que se usará para firma. Este documento está firmado por una entidad del gobierno,
la &lt;a href=&quot;http://adsib.gob.bo/&quot;&gt;ADSIB&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un token, es un dispositivo parecido a un &lt;em&gt;memory stick&lt;/em&gt; que guarda el
certificado de manera segura. Es decir, para usar el certificado, es necesario
usar una contraseña con el token.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un programa que hará la firma, que lee el certificado del token y aplica
modifica el documento para hacer la firma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un documento que firmar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estas 4 cosas se relacionan como se muestra en la Figura 1.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
  &lt;img class=&quot;img-responsive full-width&quot; src=&quot;/assets/img/post10/diagramaFirma.png&quot; alt=&quot;Diagrama firma&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Fig. 1 - Diagrama de firma digital.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto, cada vez que Ud necesite firmar un documento, en su computadora Ud
tiene que abrir el programa para firmar, introducir su token en su
computadora, escribir la contraseña del token, y finalmente hacer que el
programa firme el documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para usar la firma almacenada en el token, es necesario tener la contraseña del
token y el token. La contraseña y el token sólo los debe tener el dueño de esa
firma digital. De esta manera se garantiza que nadie aparte del dueño del token
pueda firmar documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente (aunque esto suele depender del programa), el documento firmado se
ve exactamente igual que el documento sin firmar. La firma está dentro del
documento y se verifica usando otro programa. Una vez el documento está firmado,
puede ser enviado y su firma puede ser verificada por el receptor del documento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale destacar que para verificar su firma, basta únicamente con tener el
documento firmado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cómo-se-puede-implementar-la-firma-en-mi-empresa&quot;&gt;¿Cómo se puede implementar la firma en mi empresa?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La firma digital en Bolivia está reconocida por ley y en los casos en que se
aplica tiene el mismo valor legal que una firma en papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La entidad encargada de dar los certificados es la
&lt;a href=&quot;http://adsib.gob.bo/&quot;&gt;ADSIB&lt;/a&gt;. El trámite detallado para obtener un certificado
para la firma digital se encuentra en &lt;a href=&quot;https://www.firmadigital.bo/ayuda.html#practicas-politicas&quot;&gt;esta
página&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cabe destacar que actualmente, la aduana es uno de los usuarios de la firma
digital, y las empresas exportadoras pueden usar esta tecnología cuando tratan
con ella.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;limitaciones-actuales&quot;&gt;Limitaciones actuales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si bien la firma digital es una tecnología antigua y bien establecida, su
implementación en Bolivia está todavía en pañales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, hasta donde llega nuestro conocimiento, la única entidad pública que permite
realizar trámites usando esta tecnología es la Aduana Nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un problema con el que nos topamos al intentar obtener un certificado es que
para obtenerlo es necesario presentarse físicamente en las oficinas de la ADSIB, es
decir, hay que ir a La Paz. Sin embargo, las empresas operadoras de comercio
exterior, pueden hacer el trámite en oficinas de la aduana en diferentes
departamentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra limitante a la fecha (21 de septiembre de 2016) es obtener el token.
Hasta donde llega nuestro conocimiento, ninguna empresa está trayendo los tokens para vender al
público. La aduana los vende, pero para obtenerlos hay que ser una empresa
operadora de comercio exterior. Aparte de eso, la &lt;a href=&quot;http://adsib.gob.bo/&quot;&gt;ADSIB&lt;/a&gt;
sólamente indica que estándar tienen que soportar los tokens pero no da ningún
nombre de token autorizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al respecto de estas limitaciones, la &lt;a href=&quot;http://adsib.gob.bo/&quot;&gt;ADSIB&lt;/a&gt; nos ha
informado que están trabajando para solucionarlas. En particular, nos han
anunciado que antes de fin de año ellos venderán los tokens directamente y además, actualmente se
encuentran trabajando en abrir otras agencias de registro para evitar tener que
desplazarse a La Paz. De momento, ocasionalmente se establecen puntos temporales
de registro en las capitales de departamentos, las fechas y lugares de estos
puntos son comunicados en la &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ADSIB-460386363989109/&quot;&gt;página de
Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basado en nuestras investigaciones hemos preparado unos cuantos recursos para
las empresas o personas que deseen implementar la firma digital.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;recursos-para-la-firma-digital&quot;&gt;Recursos para la firma digital&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;modelos-de-tokens-que-soportan-la-norma-exigida-fips-140-2&quot;&gt;Modelos de tokens que soportan la norma exigida (FIPS 140-2)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Las páginas están en inglés:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ftsafe.com/onlinestore/product?id=3&quot;&gt;Feitan ePass2003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://en.cryptoshop.com/idprotect-key-j-laser.html?SID=n5bg6ss0pvgio5s8vh379r0nb6&amp;amp;___store=english&amp;amp;___from_store=default&quot;&gt;Athena IdProtect&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://safenet.gemalto.com/multi-factor-authentication/authenticators/pki-usb-authentication/etoken-5110-usb-token/&quot;&gt;Gemalto SafeNet eToken 5110&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://safenet.gemalto.com/multi-factor-authentication/authenticators/hybrid-authentication/etoken-7300-usb-encryption/&quot;&gt;Gemalto SafeNet eToken 7300&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;proveedores-de-token&quot;&gt;Proveedores de token&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;No existe ninguna lista de proveedores por el momento, aparte de la Aduana, pero
ellos sólo entregan tokens a los operadores de comercio exterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investigando un poco hemos encontrado a la empresa que le provee los tokens a la
Aduana que es la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.coacom.net&quot;&gt;Coacom S.R.L.&lt;/a&gt;, ellos traen el Athena IdProtect, sin
embargo, cuando consultamos, nos informaron que solo traen en grandes
cantidades&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ftsafe.com/onlinestore/product?id=3&quot;&gt;Feitan&lt;/a&gt; Se puede comprar
directamente con ellos pero el envío es únicamente a los EEUU.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;sitios-web-varios&quot;&gt;Sitios web varios&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://adsib.gob.bo/&quot;&gt;ADSIB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://firmadigital.bo&quot;&gt;Sitio oficial de la firma digital en Bolivia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.aduana.gob.bo/firmadigital/&quot;&gt;Sitio oficial de la firma digital de la Aduana Nacional&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;artículos-relacionados&quot;&gt;Artículos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2015/12/08/ventajas-de-facturacion-computarizada-para-empresa-pequena.html&quot;&gt;5 razones para usar un sistema de facturación computarizado y dejar el talonario de una vez por todas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/09/26/como-puede-ayudar-la-firma-digital-a-mi-empresa.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/09/26/como-puede-ayudar-la-firma-digital-a-mi-empresa.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Se puede dar factura a nombre de una persona diferente al comprador?</title>
        <description>&lt;p&gt;Una práctica muy común en Bolivia es pedir factura a nombre de una persona
diferente de la que hizo la compra. Esto sucede especialmente entre las personas que
no tienen necesidad de la factura y que luego la venden a personas que sí la
necesitan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, de vez en cuando nos encontramos con empresas que no quieren darnos
la factura a nombre de otra persona o que nos piden ciertos requisitos para dar
curso a nuestra solicitud (por ejemplo las empresas teléfónicas, etc). 
¿Tienen razón en hacer esto estas empresas?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-dice-la-ley&quot;&gt;¿Qué dice la ley?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND Nº
10-0021-16&lt;/a&gt;
en su Artículo 4, inciso o) estipula lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;o) Comprador:&lt;/strong&gt; Persona Natural o Jurídica (incluidas las herencias yacentes,
comunidades de bienes y demás entidades carentes de personalidad jurídica),
pública o privada, que al haber adquirido y pagado por un determinado bien,
servicio u otra operación, &lt;em&gt;se constituye propietario del original de la
Factura, Nota Fiscal o Documento Equivalente emitido.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(El énfasis es nuestro). En otras palabras, la persona que hace la compra es
automáticamente el propietario de la factura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas adelante, en el mísmo artículo inciso w), esta vez se define lo que es la emisión de
la factura y como debería hacerse. Veamos el texto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emisión:&lt;/strong&gt; Es el acto a través del cual el Sujeto Pasivo o Tercero Responsable,
emite la Factura, Nota Fiscal o Documento Equivalente al comprador, conforme
la normativa tributaria vigente, cumpliendo las formalidades establecidas por
la Administración Tributaria en la presente Resolución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es decir, se dice que cuando se emite la factura se la emite al comprador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, el Artículo 10 de la misma normativa dice claramente los datos que
deben consignarse en la factura, en el punto 4 estipula lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;4. Datos de la Transacción Comercial.&lt;/em&gt; En el cuerpo de la Factura o Nota
Fiscal, los datos deberán ser consignados de la siguiente manera: […]
b) Número de Identificación Tributaria (NIT) o número de Documento de Identidad o Carnet de Extranjería &lt;strong&gt;del comprador&lt;/strong&gt;, sólo datos numéricos;
c) &lt;strong&gt;Razón Social o sigla del comprador&lt;/strong&gt; debidamente registrada en el Padrón
Nacional de Contribuyentes para Personas Jurídicas; mínimamente el primer
apellido para Personas Naturales o el nombre comercial del comprador, para
Empresas Unipersonales.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;(Las negritas fueron añadidas por nosotros)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-debe-hacer-mi-empresa&quot;&gt;¿Qué debe hacer mi empresa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Está claro que, dependiendo del tipo de negocio no siempre es posible saber si
el NIT que nos da el comprador es su NIT o el de alquien más, este es el caso
por ejemplo de cualquier comercio que vende directamente a los clientes que
entran en su tienda, como una tienda de ropa o un supermercado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, los negocios que &lt;strong&gt;firman contratos&lt;/strong&gt; con sus clientes para la
provisión de sus productos o servicios no pueden decir que no sabían quien es el
comprador. Por consiguiente, estos negocios deben emitir la factura a nombre de
la persona que aparece en el contrato.  Por ejemplo, una compañia aseguradora,
una teléfónica, o incluso Yofacturo.bo tienen que &lt;strong&gt;siempre emitir la factura a
nombre del verdadero comprador&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-pasa-si-no-emito-factura-a-nombre-de-otra-persona-y-se-puede-verificar-que-esa-persona-no-es-el-comprador&quot;&gt;¿Qué pasa si no emito factura a nombre de otra persona y se puede verificar que esa persona no es el comprador?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La misma normativa que hemos estado considerando, en sus &lt;strong&gt;Disposiciones
Adicionales&lt;/strong&gt;, dice lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Primera.- Los deberes formales establecidos en los Artículos 8, 10, 11, 12, 13,
14, 15, 19, 29, 39, 40 (parágrafos II y V), 42, 46, 53, 57, 60, 61, 65, 67, 68,
70, 72, 81, 82, 83, 84, 85 y 92 de la presente Resolución, en caso de
incumplimiento constituyen contravención tributaria, tipificada como
Incumplimiento a Deberes Formales sujetos al régimen de sanciones establecido en
normativa tributaria vigente, en cumplimiento a lo establecido por el Artículo
162 de la Ley N° 2492 Código Tributario Boliviano, y demás normativa
reglamentaria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como vemos, no consignar el nombre y NIT del comprador (es decir, no cumplir el
Artículo 10) en la factura se
constituye un incumplimiento de deberes formales. Si miramos la normativa que
fija los montos de las multas por incumplimiento de deberes formales (&lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND N°
10-0032-15&lt;/a&gt;),
vemos en el punto 7.9 de su Anexo 1 que se dice lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No consignar datos de nominatividad (Nombre o razón social, NIT o Cédula de
Identidad del comprador) en la emisión de facturas por importes mayores o
iguales a Bs10.000. (Por factura)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y que tal contravención es multada con 250 UFV de multa para las personas
naturales y 500 UFV para las personas jurídicas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;artículos-relacionados&quot;&gt;Artículos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/03/29/ocho-claves-para-evitar-que-le-observen-las-facturas.html&quot;&gt;8 claves para evitar que le observen las facturas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/06/16/siete-documentos-en-local-comercial-para-evitar-multas.html&quot;&gt;7 Documentos que debe tener siempre en su negocio para evitar multas, a que no se sabía el 6to&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Crédito de la imagen:&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/fufuwolf/6748965761&quot;&gt;FuFu Wolf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/09/12/puedo-dar-facturas-a-nombre-de-otra-persona.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/09/12/puedo-dar-facturas-a-nombre-de-otra-persona.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Qué modalidad de facturación debe usar mi empresa?</title>
        <description>&lt;p&gt;La nueva normativa de impuestos
&lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND-10-0021-16&lt;/a&gt;,
llamada Sistema de Facturación Virtual (SFV) incluye varias modalidades de
facturación y esto puede muchas veces dejar a los empresarios con la duda: ¿qué
tipo de facturación debe utilizar mi empresa? En esta entrada, sobrevolamos los
diferentes tipos de modalidades de facturación y vemos sus ventajas y
desventajas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estar al tanto de las diferentes modalidades de facturación es muy
importante ya que la elección de la modalidad incorrecta puede traerle
consecuencias a corto, mediado y largo plazo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;las-diferentes-modalidades-de-facturación&quot;&gt;Las diferentes modalidades de facturación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La
&lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND-10-0021-16&lt;/a&gt;
describe 6 modalidades diferentes de facturación: la facturación manual, la
facturación prevalorada, la facturación computarizada, la facturación oficina
virtual, la facturación electrónica web y la facturación electrónica por ciclos.
Cada una apunta a un caso de uso diferente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-facturación-manual&quot;&gt;La facturación manual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La facturación manual es la clásica facturación por talonario. A pesar de que en
su momento, este tipo de facturación fue la más económica porque no requería
nada más que un talonario y un bolígrafo, actualmente, con la omnipresencia de
las computadoras y el internet, ha perdido su principal atractivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ventajas&quot;&gt;Ventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Económica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sólo requiere saber escribir para ser usado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No se necesita computadora ni internet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;desventajas&quot;&gt;Desventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Es propensa a errores, ya sea al transcribirlo a los libros de venta o al
escribir los diferentes datos en la factura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es poco práctico, no se puede usar bien con las tecnologías de hoy como el
correo electrónico&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se ve antiguo, una desventaja en negocios que se jactan de ser modernos e
innovadores&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No puede ser usada de manera inmediata, ya que requiere que vaya a una
imprenta autorizada y espere la disponibilidad de la imprenta para que le
entreguen su talonario&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-facturación-prevalorada&quot;&gt;La facturación prevalorada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de facturación es para casos de usos específicos, por ejemplo,
parqueos, tarjetas de teléfono, etc. Obviamente, si se usa para los casos para
los que fue pensada, la facturación prevalorada no tiene comparación. Este tipo
de facturación permite vender productos o servicios predefinidos y no requiere ni siquiera
poner los datos del cliente en la factura.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ventajas-1&quot;&gt;Ventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;No requiere NINGÚN tipo de entrenamiento para ser usada, sólo hay que saber
dar un papelito o tarjetita&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No se necesita computadora ni internet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;desventajas-1&quot;&gt;Desventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Sólo es práctico si tiene una cantidad muy limitada de productos o servicios
que tienen un precio fijo, por ejemplo, un servicio de estacionamiento,
tarjetas telefónicas, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-facturación-computarizada&quot;&gt;La facturación computarizada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La facturación computarizada es también una modalidad que existía desde hace
mucho tiempo. En la facturación computarizada, el contribuyente obtiene una
dosificación de impuestos que luego mete en su sistema y luego, emite sus
facturas desde su sistema. Al final de cada mes, el contribuyente tiene que
declarar libros de ventas con las facturas que emitió su sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ventajas-2&quot;&gt;Ventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;No está conectado a impuestos de ninguna manera, contrariamente a modalidades
que veremos más adelante, esto implica que es posible emitir facturas sin
conexión internet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La factura es completamente personalizada&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hay más tiempo para anular las facturas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Este tipo de sistemas suelen poder ser integrados a otros sistemas
empresariales&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es flexible, se puede imprimir en ticket, se pueden poner datos extras, etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;desventajas-2&quot;&gt;Desventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hay que tener una computadora o cierta infraestructura informática (utilizando
sistemas en la nube, como Yofacturo.bo se puede eliminar esta desventaja)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dada la enorme importancia de la facturas para el negocio, es necesario que la
computadora del negocio tenga copias de seguridad, y esté bien mantenida. Esto
puede implicar costos extras. (Yofacturo.bo también incluye una copia de
seguridad sin ningún costo)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-facturación-oficina-virtual&quot;&gt;La facturación oficina virtual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La facturación oficina virtual es una de las nuevas modalidades introducidas en 2016.
En esta modalidad, las facturas se emiten directamente desde un sistema en
la página de impuestos. Las facturas son automáticamente declaradas al ser
emitidas. Las facturas emitidas por este medio no necesitan ser impresas y
pueden ser guardadas exclusivamente en formato digital.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ventajas-3&quot;&gt;Ventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;No es necesario imprimir la factura&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El sistema de impuestos es gratis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Son declaradas automáticamente, no requieren el envío del libro de ventas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;desventajas-3&quot;&gt;Desventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Al ser autodeclaradas, la anulación de facturas sólo puede ser hecha hasta
antes del último día del mes. La facturación computarizada en cambio permite
anular facturas hasta 10 días después del final del mes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No son muy personalizables&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No se pueden imprimir facturas en rollo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El soporte técnico lo da impuestos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No puede ser integrado a otros sistemas de la empresa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-facturación-electrónica-web&quot;&gt;La facturación electrónica web&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La facturación electrónica web es un híbrido entre la facturación oficina
virtual y la facturación computarizada. Las facturas se obtienen conectándose al
sistema de impuestos para cada emisión, pero son generadas por el sistema del
contribuyente. En esta facturación la factura puede no ser impresa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ventajas-4&quot;&gt;Ventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Es más flexible que la facturación oficina virtual&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permite personalización&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permite integrarse con los sistemas del usuario (porque es un sistema en casa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permite enviar una copia digital de la factura, la factura no require ser
impresa para tener validez&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;desventajas-4&quot;&gt;Desventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Requiere conectarse a internet para cada factura emitida, es decir, si se
corta el internet no puede emitir facturas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Al ser autodeclaradas, la anulación de facturas sólo puede ser hecha hasta
antes del último día del mes. La facturación computarizada en cambio permite
anular facturas hasta 10 días después del final del mes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para conectarse al sistema de impuestos requiere la compra de un certificado
digital que puede ser bastante caro&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-facturación-electrónica-por-ciclos&quot;&gt;La facturación electrónica por ciclos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La facturación electrónica por ciclos es una versión más flexible de la
facturación electrónica web. Permite emitir facturas electrónicas conectándose con
el sistema de impuestos, pero, contrariamente a la facturación electrónica web,
no se requiere conexión para cada factura. La conexión se hace cada cierto
tiempo (que se llama un ciclo) y al final de cada ciclo se declaran
automáticamente las facturas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ventajas-5&quot;&gt;Ventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Permite integrarse con los sistemas del usuario (porque es un sistema en casa)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permite enviar una copia digital de la factura, la factura no require ser
impresa para tener validez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No requiere conexión constante a internet, pero require conexión al principio
de cada ciclo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;desventajas-5&quot;&gt;Desventajas&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Para conectarse al sistema de impuestos requiere la compra de un certificado
digital que puede ser bastante caro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Al ser autodeclaradas, la anulación de facturas sólo puede ser hecha hasta
antes del último día del mes. La facturación computarizada en cambio permite
anular facturas hasta 10 días después del final del mes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hemos visto los diferente tipos de modalidades disponibles y sus ventajas y
desventajas. Si tiene alguna duda, no dude en dejarnos un mensaje en los
comentarios.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 26 Aug 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/08/26/que-modalidad-de-facturacion-debo-utilizar.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/08/26/que-modalidad-de-facturacion-debo-utilizar.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Sabe cuántas actividades tiene su empresa? Por qué es bueno saberlo y qué hacer si tienes muchas</title>
        <description>&lt;p&gt;Cuando uno crea una empresa en Bolivia tiene que especificar cuales son las
actividades a las que se va a dedicar la empresa en diferentes lugares. Por
ejemplo, se tiene que indicar en el Testimonio de constitución, la matrícula de
comercio y en la inscripción del NIT. Lo que muchos no saben es que el número de actividades de nuestra empresa puede
llegar a influir en nuestras operaciones, especialmente el número de actividades
que tenemos registradas en impuestos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema es que la manera de facturar depende de cuántas actividades tenga,
¿sabía Usted que cuando tiene 3 o más actividades registradas en impuestos Usted
está obligado a emitir factura computarizada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En efecto, la
&lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND-10-0021-16&lt;/a&gt;
en su Artículo 39 dispone lo siguiente:.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los Sujetos Pasivos o Terceros Responsables que cuenten con tres (3) o más
actividades económicas vigentes en el Padrón Nacional de Contribuyentes
distintas a las de “Alquiler de Bienes raíces propios” o las comprendidas dentro
del grupo de “Profesionales Independientes” u “Ofícios”, deberán utilizar de
manera obligatoria las Modalidades de Facturación Prevalorada, Computarizada, 
Oficina Virtual, Electrónica Web o Electrónica por Ciclos, previstas en los incisos
b), c), d), e) y f) del Artículo 5 de la presente Resolución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En otras palabras, dependiendo de su número de actividades Usted tiene que
elegir el tipo de facturación que usará su empresa. Si su empresa tiene 3 o más
actividades, entonces &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; puede usar la facturación manual.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cómo-puedo-saber-cuantas-actividades-tiene-mi-empresa&quot;&gt;¿Cómo puedo saber cuantas actividades tiene mi empresa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para saber el número de actividades de su empresa tiene que pedir un
“Certificado de Inscripción” al SIN (normalmente, le dan uno al inscribir su
NIT). El Certificado de Inscripción se lo puede
obtener directamente en la página del SIN, más precisamente en la &lt;a href=&quot;http://ov.impuestos.gob.bo/&quot;&gt;Oficina
Virtual&lt;/a&gt; en el menú “REPOSICIÓN DE CERTIFICADO DE
INSCRIPCIÓN”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que tomar en cuenta que a veces el certificado de inscripción original no
contiene todas las actividades registradas en el SIN, por lo que vale la pena
obtenerlo por internet para verificar que todo esté en orden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-puedo-hacer-si-tengo-más-de-2-actividades&quot;&gt;¿Qué puedo hacer si tengo más de 2 actividades?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;dar-de-baja-algunas-de-las-actividades-de-su-empresa&quot;&gt;Dar de baja algunas de las actividades de su empresa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La primera solución, y más simple es dar de baja alguna de las actividades de su
empresa. En efecto, algunas actividades pueden englobar a otras que son muy
precisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es recomendable que antes de tomar este paso consulte con su contador para ver
si esto es posible. Esta opción es la más económica tanto en tiempo como en
dinero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Costo:&lt;/strong&gt; Una ida a impuestos para dar de baja sus actividades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tiempo de implementación:&lt;/strong&gt; Medio día.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;contratar-un-servicio-de-facturación-computarizada&quot;&gt;Contratar un servicio de facturación computarizada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otra solución es contratar un servicio de Facturación Computarizada. Un servicio
de este tipo no solo le permitiría estar en norma sino también le ahorraría
tiempo al hacer los libros de ventas y otro tipo de controles. Puede ver las
ventajas de usar un sistema de facturación computarizada en el &lt;a href=&quot;http://yofacturo.bo/2015/12/08/ventajas-de-facturacion-computarizada-para-empresa-pequena.html&quot;&gt;siguiente
artículo de nuestro
blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le interesa nuestro servicio de facturación puede encontrar toda la
información necesaria haciendo click &lt;a href=&quot;http://yofacturo.bo&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Costo:&lt;/strong&gt; Desde Bs 700.00 anuales, si usa nuestro sistema de facturación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tiempo de implementación:&lt;/strong&gt; 30 minutos (nuestro sistema efectivamente se instala en media hora)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;abrir-otra-empresa&quot;&gt;Abrir otra empresa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una tercera solución es crear una nueva empresa que ejerza las actividades por
las que Usted quiera seguir dando facturas manuales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta solución no es precisamente la más simple, pero le permite seguir usando la
facturación manual si es que así lo desea. Si las actividades son lo
suficientemente diferentes, y la empresa lo suficientemente grande, esta vía es
completamente razonable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Costo:&lt;/strong&gt; El precio de abrir una empresa (dependiendo del tipo) puede variar.
Sin embargo, tiene que contar con el hecho que ahora tiene 2 empresas, 2
contabilidades, 2 planillas, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tiempo de implementación:&lt;/strong&gt; Unos 2 meses hasta tener todo lo necesario para la empresa: Licencia
de funcionamiento, Caja, AFP, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Tiene dudas, comentarios, preguntas? No dude en dejar un comentario.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/07/15/sabe-cuantas-actividades-tiene-empresa-que-hacer-si-muchas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/07/15/sabe-cuantas-actividades-tiene-empresa-que-hacer-si-muchas.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>7 Documentos que debe tener siempre en su negocio para evitar multas, a que no se sabía el 6to</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualizado el 14 de julio de 2016&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;El 1 de julio de 2016  salió la resolución RND Nº 10-0021-16 que modifica
algunos de los requisitos. Esta entrada ha sido actualizada para reflejar los
cambios en dicha RND.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el último semestre han habido cambios y nuevas resoluciones impuestas por el
SIN. Mucha información a ser tomada en cuenta. En este artículo hemos querido
compilar algunos puntos importantes que deberían ayudarle a estar en norma y
preparado ante una eventual visita del SIN a su establecimiento comercial. A
continuación 7 documentos que debe exhibir o tener disponibles en su negocio:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-talonario-vigente-de-facturas&quot;&gt;1) Talonario vigente de facturas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Multa:&lt;/strong&gt; 1000 UFV (Persona Natural) y 2000 UFV (Persona Jurídica)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dirigido a aquellas empresas que utilizan la facturación manual y que no
han activado el formato de facturación computarizada en el SIN. Se debe tener en todo
momento un talonario físico vigente para emitir facturas de manera inmediata a
sus clientes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-certificado-original-de-inscripción-al-padrón-de-contribuyentes-requisito-eliminado&quot;&gt;2) &lt;del&gt;Certificado original de inscripción al padrón de contribuyentes&lt;/del&gt; (Requisito eliminado)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;&lt;strong&gt;Multa:&lt;/strong&gt; 150 UFV (Persona Natural) y 300 UFV (Persona Jurídica) &lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;Se debe exhibir el certificado en su establecimiento comercial.&lt;/del&gt; Este requisito
ha sido eliminado en la &lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND Nº
10-0021-16&lt;/a&gt;.
Sin embargo, a la fecha, la
&lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;
que especifica las multas sigue conteniendo una entrada donde detalla la multa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-libro-de-ventas-menores-del-día-o-registro-de-ventas-menores-a-bs-5&quot;&gt;3) Libro de ventas menores del día o registro de ventas menores a Bs 5&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Multa:&lt;/strong&gt; 200 UFV (Persona Natural) y 400 UFV (Persona Jurídica)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La normativa estipula que las ventas menores a Bs. 5 no necesitan ser
facturadas, sin embargo, debes tenerlas registradas en un “Libro de Ventas
Menores del Día” o en un “Registro de Ventas Menores”. Luego, al final del día
debes realizar una factura llamada “factura resumen del libro de ventas menores
del día” con el monto total de todas aquellas ventas realizadas por debajo de
Bs. 5 que no fueron facturadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-certificado-de-activación-de-dosificación-requisito-eliminado&quot;&gt;4) &lt;del&gt;Certificado de activación de dosificación&lt;/del&gt; (Requisito eliminado)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;&lt;strong&gt;Multa:&lt;/strong&gt; 50 UFV (Persona Natural) y 100 UFV (Persona Jurídica) &lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;Este certificado se lo proporciona el sistema del SIN al momento de haber
solicitado una dosificación. Es un documento en formato PDF que debe imprimir,
archivar y tener siempre disponible en su local comercial.&lt;/del&gt;  Este requisito
ha sido eliminado en la &lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND Nº 10-0021-16&lt;/a&gt;.
Sin embargo, a la fecha, la
&lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;
que especifica las multas sigue conteniendo una entrada donde detalla la multa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-fotocopia-del-último-recibo-de-alquiler-del-establecimiento-comercial-donde-desarrolla-su-actividad-económica-requisito-eliminado&quot;&gt;5) &lt;del&gt;Fotocopia del último recibo de alquiler del establecimiento comercial donde desarrolla su actividad económica&lt;/del&gt; (Requisito eliminado)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0029-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0029-15&lt;/a&gt;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;Aunque Usted no lo crea, necesita guardar una fotocopia del último recibo de
alquiler (equivalente a la factura para las personas que solo alquilan). Es un requisito que le pide el SIN.&lt;/del&gt; Este requisito
ha sido eliminado en la &lt;a href=&quot;http://www.impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2016/RND10-0021-16.pdf&quot;&gt;RND Nº 10-0021-16&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-página-web-debe-contener-una-imagen-del-nit-si-se-venden-bienes-a-través-de-comercio-electrónico&quot;&gt;6) Página Web debe contener una imagen del NIT si se venden bienes a través de comercio electrónico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Multa:&lt;/strong&gt; 400 UFV (Persona Natural) y 800 UFV (Persona Jurídica)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://impuestos.gob.bo/images/normativa/rnd2015/RND10-0032-15.pdf&quot;&gt;RND-10-0032-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el SIN su página web es considerada una extensión de su negocio, por lo
tanto, no exponer su NIT en su sitio web de comercio electrónico es sujeto a sanción.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-licencia-de-funcionamiento-de-actividad-económica&quot;&gt;7) Licencia de funcionamiento de actividad económica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normativa:&lt;/strong&gt; Según el municipio&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este requisito no es exigido por el SIN, pero sí según las ordenanzas y/o
decretos de su municipio. Debe ser colocada de manera visible en su
establecimiento comercial al igual que su NIT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos pareció que la información expuesta podría serle útil. Lo invitamos a
compartir con nosotros en los comentarios si tiene información adicional o si sabes de otros
documentos importantes que deberíamos considerar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;artículos-relacionados&quot;&gt;Artículos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/03/29/ocho-claves-para-evitar-que-le-observen-las-facturas.html&quot;&gt;8 claves para evitar que le observen las facturas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/09/12/puedo-dar-facturas-a-nombre-de-otra-persona.html&quot;&gt;¿Se puede dar factura a nombre de una persona diferente al comprador?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/06/16/siete-documentos-en-local-comercial-para-evitar-multas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/06/16/siete-documentos-en-local-comercial-para-evitar-multas.html</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>8 claves para evitar que le observen las facturas</title>
        <description>&lt;p&gt;¿Alguna vez le han observado una factura y lo han hecho volver a hacerla
porque había algún error? En este artículo compartimos algunas de las cosas
más insólitas que pueden ser observadas cuando se hace una factura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando visitamos a nuestros clientes, siempre escuchamos de los problemas que
ellos suelen tener con sus facturas. Desde clientes quisquillosos
que exigen que todo sea exactamente como dice la norma (aunque la norma no es
tan precisa como uno quisiera) hasta errores que suceden porque la imprenta se
equivocó al imprimir un talonario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hacemos una recopilación de las cosas más frecuentes que hay que tomar en
cuenta al emitir una factura, sea esta computarizada o no.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1--verificar-que-la-imprenta-escriba-bien-los-datos-de-dosificación&quot;&gt;1.- Verificar que la imprenta escriba bien los datos de dosificación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque esto es raro, es algo que le ha pasado a clientes nuestros. Antes de empezar a usar un
talonario asegúrese que los datos de la dosificación sean los mismos que le dio
el SIN. Debe verificar lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Su NIT (no el de su cliente, sino el de Usted)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La dosificación&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La fecha límite de emisión&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2--verificar-los-datos-del-comprador&quot;&gt;2.- Verificar los datos del comprador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Al emitir facturas, asegúrese que el NIT y el nombre del comprador estén
escritos correctamente. Hay que tomar en cuenta si el comprador es persona
natural, empresa unipersonal o persona jurídica. Dependiendo del tipo de
comprador, la normativa (RND 10-0025-14) en su artículo 54, punto 5 dice lo
siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Consigne para Personas Naturales mínimamente el primer apellido, para Empresas
Unipersonales también es válido el nombre comercial y para Personas Jurídicas
la razón social o sigla, los errores ortográficos no invalidan el Crédito
Fiscal IVA de la Factura;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;3--verificar-que-el-monto-literal-corresponda-al-monto-numeral&quot;&gt;3.- Verificar que el monto literal corresponda al monto numeral&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esto es obvio, pero a veces uno se olvida de hacerlo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4--no-escribir-con-en-el-literal&quot;&gt;4.- No escribir “con” en el literal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esto no es tan obvio pero algunas personas observan las facturas si en el
monto literal dice por ejemplo: ciento veinte &lt;strong&gt;con&lt;/strong&gt; 20/100. Algunas personas
(y sistemas) escriben también ciento veinte &lt;strong&gt;y&lt;/strong&gt; 20/100. Hemos visto muchas
facturas con el monto escrito de esta manera (e incluso nosotros también lo
hacíamos así) así que no creemos que esto pueda causar problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La raíz de esta “observación” es que en ninguno de los ejemplos dados en la
normativa se usa ni “con” ni “y”. El principio de la prudencia nos indica
entonces que lo mejor es simplemente omitir el “con” y el “y” cuando
escribimos el monto en literal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5--verificar-la-fecha-límite-de-emisión&quot;&gt;5.- Verificar la fecha límite de emisión&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esto va tanto cuando emitimos como cuando recibimos una factura. La factura
debe ser emitida siempre antes o el mismo día de la fecha límite de emisión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sistemas como &lt;a href=&quot;http://yofacturo.bo&quot;&gt;Yofacturo.bo&lt;/a&gt; pueden ayudarle a evitar
este tipo de errores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6--emitir-las-facturas-en-orden-correlativo&quot;&gt;6.- Emitir las facturas en orden correlativo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este error es más difícil de detectar que el error anterior porque tenemos que
revisar la última factura que emitimos antes de emitir la actual. La regla es
simple, no se puede emitir una factura con una fecha anterior a la fecha de
la última factura emitida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://yofacturo.bo&quot;&gt;Yofacturo.bo&lt;/a&gt; también evita que sus usuarios cometan
este tipo de errores y directamente no permite que las facturas sean emitidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7--para-las-facturas-sin-nit-escribir-sin-nombre&quot;&gt;7.- Para las facturas sin NIT escribir “Sin nombre”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La normativa es clara sobre el caso en que el cliente no quiera dar su NIT ni
su nombre. En estos casos, se debe escribir “Sin nombre” en el campo del
nombre o razón social y tachar el campo NIT para la facturación manual, las
demás modalidades deben consignar el valor 0. (Ver el artículo 40, inciso 2
de la RND 10-0025-14)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8--usar-el-punto-como-separador-de-decimales&quot;&gt;8.- Usar el punto como separador de decimales&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para separar los decimales en las cantidades de una factura se debe utilizar
el punto (.), es decir no se debe escribir 100,50, sino 100.50&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;¿Le pareció interesante? ¿Ha tenido alguna otra observación con respecto a sus
facturas? ¡Comparta en los comentarios!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;artículos-relacionados&quot;&gt;Artículos relacionados&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/06/16/siete-documentos-en-local-comercial-para-evitar-multas.html&quot;&gt;7 Documentos que debe tener siempre en su negocio para evitar multas, a que no se sabía el 6to&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/2016/09/12/puedo-dar-facturas-a-nombre-de-otra-persona.html&quot;&gt;¿Se puede dar factura a nombre de una persona diferente al comprador?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://yofacturo.bo/2016/03/29/ocho-claves-para-evitar-que-le-observen-las-facturas.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://yofacturo.bo/2016/03/29/ocho-claves-para-evitar-que-le-observen-las-facturas.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
